# Mitternachtsformel

Mithilfe der Mitternachtsformel (auch abc-Formel genannt) kann man quadratische Gleichungen lösen bzw.
die Nullstellen einer quadratischen Funktion bestimmen.

:::info[Mitternachtsformel]
Gegeben ist eine Gleichung der Form in der allgemeinen Form $ax^2+bx+c=0$.  
Die Lösungen $x_1$ und $x_2$ dieser Gleichung lauten dann:

$$
\begin{aligned}
  x_{1} &= \frac{-b + \sqrt{b^2-4ac}}{2a} \\[10pt]
  x_{2} &= \frac{-b - \sqrt{b^2-4ac}}{2a}
\end{aligned}
$$

Oder in Kurzschreibweise zusammengefasst:

$$
\boxed{x_{1/2}=\frac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a}}
$$

Wobei $\boxed{b^2-4ac}$ auch als Diskriminante $D$ bezeichnet wird.
:::

## Anwendung Schritt für Schritt

Mit diesen fünf Schritten kann das Bestimmen der Lösungen nicht schiefgehen.

**Beispielaufgabe:**  
Bestimme die Lösungen der Gleichung: $20x + 2x^2 + 4 = 4x -20$.

### Schritt 1: In allgemeine Form bringen

Zu Beginn sollte man die Gleichung in allgemeine Form $ax^2+bx+c=0$ bringen. Dieser Schritt erhöht die
Übersichtlichkeit erheblich und verringert damit Fehler.  
Verwende zur Umformung dir bekannte Rechenregeln (z.B. Ausmultiplizieren, Zusammenfassen oder "auf die andere Seite bringen").

**In unserem Beispiel:**

$$
\begin{aligned}
  20x + 2x^2 + 4   &= 4x -20   & | +20 \\
  20x + 2x^2 + 24  &= 4x       & | -4x \\
  16x + 2x^2 + 24  &= 0        & | \text{ sortieren} \\
  2x^2 +16x +24    &= 0        &
\end{aligned}
$$

### Schritt 2: Überprüfung

Die Mitternachtsformel kann nur bei **quadratischen** Gleichungen angewendet werden. Wenn es ein $x$ mit höheren
Exponenten als 2 gibt (z.B. $x^3$ oder $x^4$), lässt sich die Formel _nicht_ anwenden.

Ist die Gleichung reinquadratisch oder hat sie kein absolutes Glied, _sollte_ man die
Mitternachtsformel nicht anwenden, weil man die Lösungen schneller durch Umformen bestimmen kann.

### Schritt 3: Koeffizienten ablesen

Für die Formel benötigt man die Koeffizienten $a$, $b$ und $c$, die sich aus der Gleichung ablesen lassen.  
Dabei ist

- $a$ die Konstante vor dem $x^2$
- $b$ die Konstante vor dem $x$
- $c$ die alleinstehende Konstante (ohne $x$)

Hier ein paar Beispiele:
| Term | $a$ | $b$ | $c$ | Anmerkungen |
| :--------------- | :------: | :------: | :------: | :----------------------------------------- |
| $4x^2+7x+2=0$ | $4$ | $7$ | $2$ | Gleichung in allgemeiner Form |
| $-8x^2+x-5=0$ | $-8$ | $1$ | $-5$ | Vorsicht mit negativen Zahlen! |
| $6x^2+1=0$ | $6$ | $0$ | $1$ | Manche Terme können fehlen! ($=0$) |
| $7x^3+2x^2-8=0$ | $\times$ | $\times$ | $\times$ | Keine quadratische Gleichung! ($x^3$) |
| $x+11=0$ | $\times$ | $\times$ | $\times$ | Keine quadratische Gleichung! (kein $x^2$) |

**In unserem Beispiel:**  
Aus der Gleichung $2x^2 +16x +24$ können wir ablesen: $a=2,\; b=16,\; c=24$.

### Schritt 4: Diskriminante ausrechnen

Haben wir die Koeffizienten ermittelt, sollten wir danach die Diskriminante $D$ ausrechnen, um zu überprüfen, ob
die Gleichung überhaupt lösbar ist.

:::info[Diskriminante einer quadratischen Gleichung]  
Die Diskriminante $D$ bestimmt, wie viele Lösungen die Gleichung besitzt.

$$
D = b^2-4ac
$$

Dabei gilt:

- $D > 0$: Die Gleichung hat zwei Lösungen
- $D = 0$: Die hat eine gemeinsame Lösung ($x_1$ und $x_2$ sind identisch)
- $D < 0$: Die Gleichung hat keine Lösung
  :::

**In unserem Beispiel:**  
Wir rechnen die Diskriminante aus:

$$
D = \underbrace{16^2}_{b}-4\cdot \underbrace{2}_{a} \cdot \underbrace{24}_{c} = 256 - 192 = 64 > 0
$$

Da $D > 0$ ist, hat die Beispielgleichung zwei Lösungen.

### Schritt 5: In die Formel einsetzen

Ist $D \geq 0$, dann können wir die Koeffizienten in die Formel einsetzen und die Lösungen bestimmen.  
Zur Erinnerung: Eine quadratische Gleichung kann zwei Lösungen haben:

$$
\begin{aligned}
  x_1 &= \frac{-b + \sqrt{D}}{2a} = \frac{-b + \sqrt{b^2-4ac}}{2a} \\[1.5em]
  x_2 &= \frac{-b - \sqrt{D}}{2a} = \frac{-b - \sqrt{b^2-4ac}}{2a}
\end{aligned}
$$

**In unserem Beispiel:**  
Wir setzen die Koeffizienten und $D$ in die Mitternachtsformel ein:

$$
\begin{aligned}
  x_{1/2} &= \frac{-16 \pm \sqrt{64}}{2\cdot2} = \frac{-16 \pm 8}{4} \\[1.5em]
  x_1     &= \frac{-16 + 8}{4} = \frac{-8}{4} = -2 \\[1em]
  x_2     &= \frac{-16 - 8}{4} = \frac{-24}{4} = -6
\end{aligned}
$$

Fertig! Die Lösungen der Gleichung sind $x_1 = -2$ und $x_2 = -6$.
